# 1. CAN总线简介

## 1.1 概述

- CAN总线（Controller Area Network Bus），控制器局域网总线；

- CAN总线特征：

  - 两根通信线CAN_H、CAN_L，线路少，无需共地；
  - 差分信号通信，抗干扰能力强；
  - 高速CAN（ISO11898）：125k~1Mbps，传输距离小于40m
  - 低速CAN（ISO11519）：10k~125kbps，传输数据小于1km

  - 异步传输，无需时钟线，通信速率由设备各自约定；
  - **半双工**，可挂载多设备，多设备有同时发送数据时通过仲裁判断先后顺序；
  - 11位/29位**报文ID**，用于区分消息功能，同时**决定优先级**；
  - 可配置1~8字节的有效载荷；
  - 可实现**广播式**和**请求式**两种传输方式；
  - 应答、CRC校验、位填充、位同步、错误处理等特性。



## 1.2 主流通信协议对比

下面是对UART、I2C、SPI和CAN总线的对比：

<img src="pics/1.png" style="zoom:50%;float:left" />

对比可以发现，只有CAN总线在多个设备**互相进行通信**时是能满足要求的。



## 1.3 CAN硬件电路

- 每个设备通过CAN收发器挂载在CAN总线网络上，

  其中，CAN控制器在主控设备中，CAN收发器就是芯片，主要实现电平转换、输出驱动和输入采样几个功能。

- CAN控制器引出的TX和RX与CAN收发器相连，CAN收发器引出的CAN_H和CAN_L分别与总线的CAN_H和CAN_L相连。

  CAN控制器是主控设备内置的，引出的TX和RX两路不能直接和CAN_H、CAN_L相连，必须通过CAN收发器连接。

  CAN收发器与CAN控制的连接为**TX接TX，RX接RX，无需交叉连接**。

  CAN总线里走的是差分信号，一般通过**双绞线**作为载体，避免干扰。

- 高速CAN使用**闭环网络**，CAN_H和CAN_L两端添加$\rm{120\Omega}$的终端电阻:

  <img src="pics/2.png" style="zoom:70%;" />

  添加终端电阻的作用有两个：

  - 防止回波反射，尤其是高频率、远距离传输的场景，回波反射是不能忽略的问题；

  - 在没有设备工作时，终端电阻可以把两条线“收紧”，使其电压保持在同一水平（默认状态1）。

    这类似于I2C的上拉电阻，如图：

    <img src="pics/4.png" style="zoom:90%;" />

    当总线空闲时，上拉电阻可以将总线拉高（默认状态）。当发送0时，总线会被拉低，表示逻辑0；而发送1时，无需将总线去拉高，不需要对总线进行操作，因为此时就是高。这样的好处是可以避免电平冲突，同时还能实现“线与”的特性，对总线仲裁十分重要。

    CAN总线也采用了类似的思想，但采用的是差分信号，当总线空闲时，就将两根线的电压收紧到同一水平，表示逻辑“1”。

    当需要传输“0”时，就将总线的电压“拉开”；如果传输“1”，无需对总线进行任何操作，因为默认就是逻辑“1”的电压状态。

- 低速CAN使用开环网络，CAN_H和CAN_L其中一端添加$\rm{2.2k\Omega}$的终端电阻：

  <img src="pics/3.png" style="zoom:70%;" />

  低速CAN的开环网络，左端有两个终端电阻，它们并没有相连接，主要的作用还是防止回波反射。

  由于是开环，所以这两个电阻没有“收紧”作用。

  

## 1.4 CAN电平标准

- CAN总线采用差分信号，即两线电压差（$V_{CAN\_H}-V_{CAN\_L}$）传输数据位；

- 高速CAN规定：

  电压差为0V时表示逻辑1（隐性电平），电压差为2V时表示逻辑0（显性电平）。

  这里显性和隐性和逻辑0、1的对应似乎有点反常识，但是实际是对的，如下：

  <img src="pics/5.png" style="zoom:45%;" />

  CAN的数据是用差分信号表示的，当两条线对地电压都是2.5V时，电压差为0V，表示逻辑1；两条线对地电压分别是3.5V、1.5V时，电压差为2V，表示逻辑0。总线收紧状态，称为隐性电平；总线张开状态，称为显性电平。又因为总线收紧状态被定义为了逻辑1，所以逻辑1又称为隐性电平。显性和隐性表示的是总线收紧或张开的状态，两线收紧，没有电压差，是默认状态，所以称为隐性；两线张开，有电压差，是需要设备干预的状态，所以叫显性。

  而根据常用的约定，总线空闲/默认为逻辑1状态，所以逻辑1就和隐性进行了绑定。显性电平和隐性电平同时出现时，总线会表现出显性状态。

  

- 低速CAN规定：

  电压差为-1.5V时表示逻辑1（隐性电平），电压差为3V时表示逻辑0（显性电平）。如图：

  <img src="pics/6.png" style="zoom:50%;" />

  低速CAN的隐性电平的电压差为-1.5V，显性电平的电压差为3V。在规定上和高速CAN差不多。但是低速CAN传输距离更远，考虑到线路会有压降，所以把1和0的电平压降差距变大了，也就是1和0的变化行程更长了。这样即使有一些压降，也能明显区分出1和0的电平差异。并且根据上图，可以看出隐性电平的CAN_H和CAN_L并不相等，所以对应其上边的电路，总线两端的终端电阻就不能连接在一起，否则总线就会有收紧两端电压的趋势，这样就和低速CAN默认的两线电压不相等的设计相悖了。对于高速CAN，默认隐性电平的两线电压就是相等的，所以总线两端加闭合的终端电阻就更有利于回归隐性电平。

  因此，低速CAN回归隐性电平慢，所以速度就比较慢；高速CAN回归隐性电平快，所以速度就比较快。
  
- 将以上内容串起来解释CAN的电平标准：

  CAN的高速、低速：

  是以总线回归隐性电平的快慢来区分的。高速CAN的CAN_H和CAN_L两端接有$\rm{120\Omega}$的终端电阻，因此回归隐性电平1会更快；而低速CAN的默认隐性电平1是以-1.5V的电压差表示的，此时CAN_H=1.75V，CAN_L=3.25V，所以两条线不能接在一起，不利于回归隐性电平，所以速度比较慢。

  关于显隐性：

  以高速CAN为例，总线默认状态时CAN_H=CAN_L=2.5V，规定为逻辑1，而默认状态一般对应于隐性，所以逻辑1就被称为隐性电平，此时电压差为0V。



# 2. CAN总线帧格式

> CAN协议规定了以下5种类型的帧：

<img src="pics/7.png" style="zoom:47%;" />

上边最主要、最常用的就是数据帧，多且复杂，遥控帧和数据帧类似，错误帧和过载帧是处理异常的，帧间隔是配置通信速率等的。



## 2.1 数据帧的构成

如下图所示，将数据帧和扩展帧放在一起来说，并进行一定的对比：

<img src="pics/8.png" style="zoom:45%;" />

在图中，灰色部分对应D，表示显性，意思是这里必须发送显性位逻辑0；紫色部分是D/R，表示显性隐性均可，这是因为这里和具体发送的数据有关，数据有0有1；白色部分对应R，表示隐性，意思是这里必须发送隐性位逻辑1。每种颜色框中的数字表示数据的位数。下来对数据帧进行说明。

- 标准格式

  标准格式表示标准帧，即数据帧，其中包含的每部分的说明如下：

  - **帧起始SOF**：1位，必须发送显性位逻辑0，有点类似于I2C或UART的起始位；
  - **仲裁段**：11位，发送数据帧的帧ID，不同发送方发送的数据应当有不同的帧ID，并且帧ID表明了数据帧的优先级，ID越小，则优先级越高；当不同优先级的数据帧同时发送时，会优先发送帧ID更小的数据帧，优先级较低的需等待总线空闲后再重新发送；
  - **RTR**：1位，用于区分是标准帧还是遥控帧，这里标准帧就要设置为显性位逻辑0；有点类似于I2C的“从机地址+读/写控制位”。
  - **IDE**：IDentifier Extension，1位，ID扩展标志位，用于区分是标准帧还是扩展帧，上边是标准帧，所以配置为显性位逻辑0；下边的扩展帧就配置为隐性位逻辑1；
  - **r0**：保留位，配置为显性位逻辑0。如果有其他用途或功能扩展升级，这个位可能会被用上；
  - **DLC**：4位，表示数据长度有几个**字节**，CAN总线每次可以发送1~8字节的数据，所以可以配置为0001 -  1000；
  - **Data**：0~64位，可最高配置64位，但注意要与DLC相对应，DLC配置了$n$字节，Data就要发送$8n$位数据，长度必须是8（一个字节长度）的倍数；但是也可以是0，即发送的是全0的数据；
  - **CRC Sequence**：15位，CRC校验和，是对从SOF开始到Data这段的数据进行CRC校验，用于接收方检查数据的正确性；
  - **CRC定界符**：1位，需要配置为隐性位逻辑0；
  - **ACK槽**：1位，是一个应答位。当发送方数据发送完成时，ACK位为隐性位逻辑1，即拉高，即释放总线，CAN总线此时为高电平状态；接收方在收到数据后会再将总线拉低，即接收方修改ACK位为显性位逻辑0。此时接收方对总线状态进行检查，如果总线为低，表明接收方已经收到数据了，则说明数据发送成功了，否则就要重新发送（这个可以配置）。由于发送方发送、接收方响应、发送方检查都需要时间，所以CRC定界符和ACK定界符就是留出了这部分时间；
  - **ACK定界符**：1位，配置为隐性位逻辑1，为应答位前后发送方和接收方释放总线留下时间；
  - **EOF**：7位，配置为隐性位逻辑1，表示这一帧数据的结束，总线回到高电平状态。

  因此，将以上内容梳理下来就是：

  要发送数据，需要具体的数据**Data**，这部分数据的长度是多少，需要在**DLC**指定；由于发送的是数据帧，所以要指定**IDE和RTR**；为了将数据帧和其他数据帧区分开，需要有**帧ID**；还要指定的数据帧是从哪里开始的，需要有**SOF**；为了检查数据传输是否正确，需要进行**CRC校验**；发送后要看接收方是否收到数据，就需要配置和检查**应答位ACK槽**；为了给该操作留出时间，需要两个定界符和其他部分区分开；数据内容发送完后，再给出帧结束标志**EOF**。

  另外需要注意是，发送方每当发送了数据（即使没有发送完），接收方就会收到，所以是一个“前赴后继”的过程。

- 扩展格式

  这里不细说，SRR是从RTR改过来的，并配置为隐性位。但RTR和SRR同时出现时，RTR的优先级更高。



## 2.2 遥控帧

遥控帧的作用：接收设备主动请求数据。遥控帧和数据帧非常类似，但是没有数据段数据载荷这部分。

时序部分：遥控帧无数据段，RTR为隐性电平1，其余部分与数据帧相同。

<img src="pics/9.png" style="zoom:80%;" />

当某个设备发出遥控帧时，代表它想请求这个数据，请求不需要数据段。

一次完整的请求，需要遥控帧的数据帧配合：请求方发出遥控帧，遥控帧的ID表示要请求的数据；响应请求的一方，通过相同ID的数据帧反馈数据。当请求和反馈同时发生时，数据帧具有更高的优先级。



## 2.3 错误帧

总线上所有设备都会监督总线的数据，一旦发现“位错误”或“CRC"错误或“格式错误”或“应答错误”，这些设备便会发出错误帧来破坏数据，同时终止当前的发送设备。错误帧可以叠加在数据帧上，破坏这个数据。

<img src="pics/10.png" style="zoom:80%;" />

这里说明一下主动错误标志和被动错误标志。

- 主动错误标志

  设备默认处于主动错误状态。处于主动错误状态的设备，会连续发送6个连续的显性位。发显性位的作用是拉开总线，只要有一个显性位，总线就是拉开状态。即0和1相遇时，总线总是处于显性状态0，亦即“线与”特性。所以主动错误的6个显性位，必然会破坏正常传输的数据，其他设备检测到错误标志就会抛弃这个数据。

- 被动错误标志

  如果连续错的太多了，就会处于被动错误状态。此时就会连续发送6个隐性位，发隐性位的作用就是不去碰总线，也就不会破坏总线别人发的数据，但是会破坏掉自己发送的数据（自己发的数据错误就自己破坏掉）。



## 2.4 过载帧

简介：当接收方收到大量数据而无法处理时，其可以发出过载帧，延缓发送方的数据发送，以平衡总线负载，避免数据丢失。

作用：接收设备通知其尚未做好接受准备，其帧格式和错误帧类似。

但过载帧不是在发送错误的时候产生，而是发送方发送的太快，接收方处理不过来的时候，由接收方产生。



## 2.5 帧间隔

作用：将数据帧和远程帧与前面的帧分开，其帧格式也分为主动错误和被动错误状态下的两种。

<img src="pics/11.png" style="zoom:80%;" />

其中，图中上边是主动错误，下边是被动错误，被动错误状态下，出错很多，所以还会有多8位的延迟传送，减小传输速度。



## 2.6 位填充

位填充的内容如下图所示：

<img src="pics/12.png" style="zoom:60%;" />

关于最后一条的**总线空闲**：当总线出现**连续11个隐性电平**时，就视为总线处于空闲状态。



# 3. 位同步

- CAN总线没有时钟线，总线上的所有设备通过约定**波特率**的方式确定每一个数据位的时长；

- 发送方以约定的位时长每隔固定时间输出一个采样位；

- 接收方以约定的位时长每隔固定时间采样总线的电平，输入一个数据位（将总线上的数据输入到接收方内部）；

- 理想状态下，接收方能依次采样到发送方发出的每个数据位，且采样点位于数据中心附近（默认情况下）。

  采样点的位置可以进行配置，既可以在数据位靠前，也可以靠后一些。



## 3.1 接收方采样遇到的问题

- 接收方以约定的位时长进行采样，但是采样点没有对齐数据位中心附近

  <img src="pics/13.png" style="zoom:80%;" />

  图示的这种情况就是采样点过于靠前，可以通过硬同步的办法来调整。

- 接收方刚开始采样正确，但是时钟有误差，随着误差积累，采样点逐渐偏离：

  <img src="pics/14.png" style="zoom:80%;" />

  图示的这种情况举例而言，发送方位长1us，但是接收方1.05us，刚开始是正确的，到后面累计比特多了，采样点就会完全偏离。

  这种问题可以通过再同步的办法进行调整。



## 3.2 位时序

为了灵活调整每个采样点的位置，使采样点对齐数据位中心附近，CAN总线对每一个数据位的时长进行了更细的划分：

同步段**SS** 、传播时间段**PTS** 、相位缓冲段**PBS1**和相位缓冲段**PBS2**，每个段又由若干个最小时间单位$T_q$构成。

如图，设计位时序是为了实现位同步：

<img src="pics/15.png" style="zoom:100%;" />

- **SS**段

  是同步段，如果数据跳变沿正好落在**SS**段，那说明当前设备与数据变化达成同步，之后每次的位同步都会是正确的。

  如果靠前或者靠后了，则现在没有同步上，就要通过硬同步和再同步进行调整。

- **PTS**段

  **PTS**段是几组物理延迟组成，包含发送方的发送延迟、总线上的传输延迟以及接收方的接收延迟，是这些延迟总和的$2$倍，其作用是吸收物理线路上的延迟。

- **PBS1、PBS2**段

  PBS1和PBS2是相位缓冲段，用于控制采样点的位置。像如图所示的第一种情况，如果数据跳变沿在SS段，则此时就会在图示的PBS1和PBS2的交界处进行采样。如果PBS1偏大，PBS2偏小，则采样点就会靠后，即第三种情况；如果PBS1偏小，PBS2偏大，那采样点就会靠前一些。



## 3.3 硬同步/再同步

> 硬同步

硬同步的作用是使接收方的第一个采样点与波形的第一位对齐。它的目的是参考波形第一个下降沿的，对齐初始位置。

- 每个设备都有一个位时序计时周期，当某个设备（发送方）率先发送报文，其他所有设备（接收方）收到SOF的下降沿时，接收方会将自己的位时序计时周期拨到SS段的位置，与发送方的位时序计时周期保持同步。

  <img src="pics/16.png" style="zoom:90%;" />

  如图所示，红线代表总线上的发送方产生的数据波形。当发送方产生第一个SOF下降沿时，下降沿时刻一定是发送方的SS段，但接收方看到这个下降沿并不在自己的SS段，此时接收方就会直接将自己的SS段与总线波形的下降沿对齐。所有接收方都这样做，就可以保持接收设备与发送方保持位同步了。

  这就称为硬件同步，简称硬同步，也叫初始位置同步。因为**硬同步只在帧的第一个下降沿（SOF下降沿）有效**。

- 经过硬同步后，若发送方和接收方的时钟没有误差，则后续所有数据位的采样点必然都会对齐数据位中心附近。

但是对于硬件而言，难免会有误差，时间久了又会出现接收方和发送方不同步的情况。就会出现3.1中的第二个采样点逐渐偏移的情况。

此时就要通过**再同步**，它的作用就是补偿误差。如果所有的时钟绝对精准，那就用不到再同步的功能。



> 再同步

- 若发送方或接收方的时钟有误差，随着误差积累，数据位边沿逐渐偏离SS段，则此时接收方根据再同步补偿宽度值（**SJW**）通过加长**PBS1**段，或缩短**PBS2**段，以调整同步。

- 再同步可以发生在第一个下降沿之后的每个数据位跳变沿。

  对于下边第一种情况，SOF下降沿会落在PTS中的第二格；如果一直有偏差，则下一次也会落在PTS的第二格附近。此时加长PBS1段后，下一次的SS段会向后推迟SJW=2格，对应插入SJW前后，可以发现，SS段落在了原本的PTS段，所以此时下一次的SOF下降沿就在SS段，这样就同步上了。

<img src="pics/17.png" style="zoom:100%;" />

注意SJW定义的值是每次补偿范围的最大值，实际也会取到小于设定值的补偿值。



# 4. 仲裁

仲裁包含两种情况：

> 情况一：非同时发送数据

比如两个设备非同时向CAN总线发送数据，则按照先来后到的顺序进行。

> 情况二：同时发送数据

这种情况下的仲裁机制被称为非破坏性仲裁。

同时发送数据时，依据ID号进行，ID号越小的先发送，这个设计是基于总线的线与特性和回读机制。当一个设备发送数据后，也会回读该位数据，如果回读的与发送的不同，则仲裁失利，该设备暂时无法发送数据。而总线被占用时，呈现出显性0状态，此时ID（由ID号+RTR位一起构成）更小的设备的ID中的“1”就会更靠后，所以ID更小的设备就会优先表示出自己在占用总线，自然它的优先级就更高。

<img src="pics/18.png" style="zoom:80%;" />





# 5. 错误处理

错误处理有5种情况：**位错误、填充错误、CRC错误、格式错误和ACK错误**。

错误帧的作用是告诉其他设备这个帧是错误的，并扔掉这个错误的帧，不要被错误的帧所影响。

<img src="pics/19.png" style="zoom:110%;" />

- 位错误

  位错误的检测机制其实就是前边的回读机制，当回读的和发出的不一样，就视为位错误。但是也有特殊情况，比如仲裁段，发出和回读不同，只能说明仲裁失利而不是位错误。还有应答位，发送方发1读0，这被视为接收方的应答，而非位错误。

  

> 错误状态

- 主动错误状态的设备正常参与通信并在检测到错误时发出主动错误帧；
- 被动错误状态的设备正常参与通信但检测到错误时只能发出被动错误帧；
- 总线关闭状态的设备不能参与通信；
- 每个设备内部管理一个TEC（Transmit Error Counter，发送错误计数器）和REC（Receive Error Counter，接收错误计数器），根据TEC和REC的值确定自己的状态。

如下图所示，是单元的错误状态跳转示意图：

<img src="pics/20.png" style="zoom:100%;" />

默认状态下，总线处于主动错误状态。当设备出现发送或接收错误的计数器超过127时，就进入被动错误状态，期间如果发送或接收正常，那计数器就会减小，又回到主动错误状态；在被动错误状态下，如果发送错误计数器达到255（不用管REC，因为接收对总线没有影响，而发送则会一直占用总线），就会进入总线关闭状态，此时就无法发送。在总线关闭态下，如果该设备又很重要，不能长时间关闭，所以在经过一段时间后又将该设备重置到默认状态，看它是否可以正常工作。

如下表，是TEC和REC的计数规则：

<img src="pics/21.png" style="zoom:110%;" />

在被动错误状态下，对于接收状态，只要能正确接收一次，计数器就会直接减小到能回到主动错误的状态（对应表中第9条）。